\chapter{å¯¹å‘é‡çš„ä»‹ç»}

\section{Vector}

\begin{definition}[Vector]
    ä¸€ä¸ªæœ‰åºçš„æ•°å­—åˆ—è¡¨.

    \( \left[\begin{array}{c}-1.1 \\ 0.0 \\ 3.6 \\ -7.2\end{array}\right] \) æˆ–è€… \( \quad\left(\begin{array}{c}-1.1 \\ 0.0 \\ 3.6 \\ -7.2\end{array}\right) \) æˆ–è€… \( \quad(-1.1,0,3.6,-7.2) \)
\end{definition}

è¡¨ä¸­çš„æ•°å­—æ˜¯\textit{å…ƒç´ }(\textit{é¡¹ã€ç³»æ•°ã€åˆ†é‡})ã€‚å…ƒç´ çš„æ•°é‡æ˜¯å‘é‡çš„\textit{å¤§å°}(\textit{ç»´æ•°ï¼Œé•¿åº¦})ã€‚å¤§å°ä¸ºnçš„å‘é‡ç§°ä¸º\textit{$n$ç»´å‘é‡}ã€‚
å‘é‡ä¸­çš„æ•°å­—é€šå¸¸è¢«ç§°ä½œ\textit{æ ‡é‡}ã€‚

ç”¨ç¬¦å·æ¥è¡¨ç¤ºå‘é‡ï¼Œæ¯”å¦‚$\alpha$ ï¼Œ$b$ï¼Œä¸€èˆ¬å°å†™å­—æ¯è¡¨ç¤º. å…¶å®ƒè¡¨ç¤ºå½¢å¼ $\boldsymbol{g}, \vec{a}$

\begin{definition}[nç»´å‘é‡ \( a \) çš„ç¬¬ \( i \) å…ƒç´ ]
    nç»´å‘é‡ \( a \) çš„ç¬¬i \( i \) å…ƒç´ è¡¨ç¤ºä¸º \( a_{i} \).

    æœ‰æ—¶iæŒ‡çš„æ˜¯å‘é‡åˆ—è¡¨ä¸­çš„ç¬¬iä¸ªå‘é‡.
\end{definition}

\begin{definition}[$a=b$]
    å¯¹äºæ‰€æœ‰$i$ï¼Œå¦‚æœæœ‰$a_i = b_i$ï¼Œåˆ™ç§°ä¸¤ä¸ªç›¸åŒå¤§å°çš„å‘é‡$a$å’Œ$b$æ˜¯ç›¸ç­‰çš„ï¼Œå¯å†™æˆ$a = b$
\end{definition}

\begin{definition}[stacked vector]
    å‡è®¾$b$ã€$c$ã€$d$æ˜¯å¤§å°ä¸º$m$ã€$n$ã€$p$çš„å‘é‡
    
    $$ a=\left[\begin{array}{l}b \\ C \\ d\end{array}\right] $$

    $$ a=\left(b_{1}, b_{2}, \ldots, b_{m}, c_{1}, c_{2}, \ldots, c_{n}, d_{1}, d_{2}, \ldots, d_{p}\right) $$
\end{definition}

\begin{definition}[é›¶å‘é‡]
    æ‰€æœ‰é¡¹ä¸º0çš„nç»´å‘é‡è¡¨ç¤ºä¸º$0_n$æˆ–è€…$0$
\end{definition}

\begin{definition}[å…¨ä¸€å‘é‡]
      æ‰€æœ‰é¡¹ä¸º1çš„nç»´å‘é‡è¡¨ç¤ºä¸º$ğŸ_n$æˆ–è€…$1$
\end{definition}

\begin{definition}[å•ä½å‘é‡]
    å½“ç¬¬ié¡¹ä¸º1ï¼Œå…¶ä½™é¡¹ä¸º0æ—¶è¡¨ç¤ºä¸º$e_i$

    $$ {e}_{1}=\left[\begin{array}{l}1 \\ 0 \\ 0\end{array}\right], \quad e_{2}=\left[\begin{array}{l}0 \\ 1 \\ 0\end{array}\right], \quad e_{3}=\left[\begin{array}{l}0 \\ 0 \\ 1\end{array}\right] $$
\end{definition}

\begin{definition}[ç¨€ç–å‘é‡]
    å¦‚æœä¸€ä¸ªå‘é‡çš„è®¸å¤šé¡¹éƒ½æ˜¯0ï¼Œè¯¥å‘é‡ä¸ºç¨€ç–(Sparse)çš„ã€‚ç¨€ç–å‘é‡èƒ½åœ¨è®¡ç®—æœºä¸Šé«˜æ•ˆåœ°å­˜å‚¨å’Œæ“ä½œã€‚

$\operatorname{nnz}(x)$æ˜¯æŒ‡å‘é‡$x$ä¸­éé›¶çš„é¡¹æ•°(number of non-zeros)ï¼Œæœ‰æ—¶ç”¨ $\ell_0$è¡¨ç¤º ã€‚

\end{definition}

å‘é‡ \( x=\left(x_{1}, x_{2}\right) \) å¯ä»¥åœ¨äºŒç»´ä¸­è¡¨ç¤ºä¸€ä¸ªä½ç½®æˆ–ä¸€ä¸ªä½ç§»ã€ å›¾åƒã€ å•è¯ç»Ÿè®¡ç­‰ã€‚

\section{Vector Space}

\begin{definition}[å‘é‡ç©ºé—´$V$]
    è®¾ \( V \) æ˜¯éç©ºå­é›†, \( P \) æ˜¯ä¸€æ•°åŸŸ, å‘é‡ç©ºé—´$V$æ»¡è¶³ï¼š

    \begin{enumerate}
        \item å‘é‡åŠ æ³•: \( V+V \rightarrow V \), è®°ä½œ \( \forall x, y \in V \), åˆ™ \( x+y \in V( \) åŠ æ³•å°é—­)
        \item æ ‡é‡ä¹˜æ³•: \( F \times V \rightarrow V \), è®°ä½œ \( \forall x \in V, \lambda \in P \), åˆ™ \( \lambda x \in V( \) ä¹˜æ³•å°é—­)
    \end{enumerate}

ä¸Šè¿°ä¸¤ä¸ªè¿ç®—æ»¡è¶³ä¸‹åˆ—å…«æ¡è§„åˆ™ \( (\forall x, y, z \in V, \lambda, \mu \in P) \) 
\begin{enumerate}
    \item \( x+y=y+x \) (äº¤æ¢å¾‹) 
    \item \( x+(y+z)=(x+y)+z \) (ç»“åˆå¾‹)
    \item \( V \) å­˜åœ¨ä¸€ä¸ªé›¶å…ƒç´ , è®°ä½œ0, \( x+0=x \)
    \item å­˜åœ¨ \( x \) çš„è´Ÿå…ƒç´ ï¼Œè®°ä½œ \( -x \), æ»¡è¶³ \( x+(-x)=0 \)
    \item \( \forall x \in V \), éƒ½æœ‰ \( 1 x=x, 1 \in P \)
    \item \( \lambda(\mu x)=(\lambda \mu) x \)
    \item \( (\lambda+\mu) x=\lambda x+\mu x \)
    \item \(  \lambda(x+y)=\lambda x+\lambda y \)
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{corollary}
    å‘é‡ç©ºé—´ä¹Ÿç§°ä¸ºçº¿æ€§ç©ºé—´.
\end{corollary}

\begin{corollary}
    å¦‚æœ \( x, y \in \mathbb{R}^{2} \), åˆ™ \( x+y \in \mathbb{R}^{2}, \lambda x \in \mathbb{R}^{2}(\lambda \in \mathbb{R}) \)
\end{corollary}

\section{å‘é‡è¿ç®—}

\begin{definition}[å‘é‡åŠ æ³•]
    $n$ç»´å‘é‡$a$å’Œ$b$å¯ä»¥ç›¸åŠ ï¼Œæ±‚å’Œå½¢å¼è¡¨ç¤ºä¸º$a + b$

    è®¾å‘é‡ \( a, {b}, {C} \) æ˜¯å‘é‡ç©ºé—´ \( V \) çš„å…ƒç´ ï¼Œå³ \( a, {b}, {c} \in V_{\text {ã€‚ }} \)

\begin{enumerate}
    \item äº¤æ¢å¾‹ï¼š \( a+b=b+a \)
    \item ç»“åˆå¾‹ï¼š \( (a+b)+c=a+(b+c) \) (å› æ­¤å¯å†™æˆ \( a+{b}+{c}) \)
    \item \( a+0=0+a=a \)
    \item \( a-a=0 \)
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{corollary}[å‘é‡ä½ç§»ç›¸åŠ ]
    å¦‚æœäºŒç»´å‘é‡$a$å’Œ$b$éƒ½è¡¨ç¤ºä½ç§»ï¼Œåˆ™å®ƒä»¬çš„ä½ç§»ä¹‹å’Œä¸º$a + b$
\end{corollary}

\begin{definition}[æ ‡é‡ä¸å‘é‡çš„ä¹˜æ³•]
    $$ \beta a=\left[\begin{array}{c}\beta a_{1} \\ \vdots \\ \beta a_{n}\end{array}\right] $$

    æ ‡é‡ \( \beta, \gamma \) ä¸å‘é‡ \( a ã€ b \)
\begin{enumerate}
    \item ç»“åˆå¾‹ï¼š \( (\beta \gamma) a=\beta(\gamma a) \)
    \item å·¦åˆ†é…å¾‹ï¼š \( (\beta+\gamma) a=\beta a+\gamma a \)
    \item å³åˆ†é…å¾‹ï¼š \( \beta(a+b)=\beta a+\beta b \)
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[çº¿æ€§ç»„åˆ]
    å¯¹äºå‘é‡ \( a_{1}, \ldots, a_{m} \) å’Œæ ‡é‡ \( \beta_{1}, \ldots, \beta_{m} \),
    $$ \beta_{1} a_{1}+\cdots+\beta_{m} a_{m} $$
    æ˜¯å‘é‡çš„çº¿æ€§ç»„åˆã€‚\( \beta_{1}, \ldots, \beta_{m} \) æ˜¯è¯¥å‘é‡çš„\textit{ç³»æ•°}ã€‚
\end{definition}

\begin{example}
    å¯¹äºä»»ä½•å‘é‡ \( b \in \mathbb{R}^{n} \), æœ‰å¦‚ä¸‹ç­‰å¼
    $$ b=b_{1} e_{1}+\cdots+b_{n} e_{n}, b=\left[\begin{array}{c}b_{1} \\ b_{2} \\ \vdots \\ b_{n}\end{array}\right] $$
\end{example}

\section{å†…ç§¯}

\begin{definition}[å†…ç§¯]
    åœ¨æ•°åŸŸ \( \mathbb{R} \) ä¸Šçš„å‘é‡ç©ºé—´ \( V \), å®šä¹‰å‡½æ•° \( \langle\cdot,\cdot\rangle:V \times V \rightarrow \mathbb{R} \), æ»¡è¶³ï¼š

    \begin{enumerate}
        \item $ \langle{a}, {a}\rangle \geq 0, \forall {a} \in V $, å½“ä¸”ä»…å½“ $a=0$ æ—¶ $ \langle a, a\rangle=0 $
        \item \( \langle\alpha {a}+\beta {b}, c\rangle=\alpha\langle{a}, c\rangle+\beta\langle{b}, c\rangle, \forall \alpha, \beta \in \mathbb{R} \), ä¸” \( {a}, {b}, c \in V \)
        \item \( \langle{a}, {b}\rangle=\langle{b}, {a}\rangle, \forall {a}, {b} \in V \)
    \end{enumerate}

    å‡½æ•° \( \langle\cdot,\cdot\rangle:V \times V \rightarrow \mathbb{R} \)æˆä¸ºå†…ç§¯ã€‚
\end{definition}

\begin{example}
    åœ¨å‘é‡ç©ºé—´ \( \mathbb{R}^{n} \) ä¸Šï¼Œ è®¡ç®—ä¸¤ä¸ªå‘é‡å¯¹åº”é¡¹ç›¸ä¹˜ä¹‹åæ±‚å’Œå‡½æ•°

    \[ \langle a, b\rangle=a_{1} b_{1}+a_{2} b_{2}+\cdots+a_{n} b_{n}=a^{T}_{b} \]
\( a=\left[\begin{array}{c}a_{1} \\ a_{2} \\ \vdots \\ a_{n}\end{array}\right], b=\left[\begin{array}{c}b_{1} \\ b_{2} \\ \vdots \\ b_{n}\end{array}\right] \in \mathbb{R}^{n} \)
\end{example}

\begin{proof}
    \( \langle a, a\rangle=a_{1} a_{1}+a_{2} a_{2}+\cdots+a_{n} a_{n}=\sum_{i=1}^{n} a_{i}^{2} \geq 0,\langle a, a\rangle=0 \), åˆ™ \( a=0 \)

    \(\begin{aligned} \langle\alpha a+\beta {b}, {c}\rangle &=\left(\alpha a_{1}+\beta b_{1}\right) c_{1}+\left(\alpha a_{2}+\beta b_{2}\right) c_{2}+\cdots+\left(\alpha a_{n}+\beta b_{n}\right) c_{n} 
    \\ &=\alpha \sum_{i=1}^{n} a_{i} c_{i}+\beta \sum_{i=1}^{n} b_{i} c_{i}
    \\ &=\alpha\langle a, c\rangle+\beta\langle b, c\rangle\end{aligned} \)

    $$ \langle a, b\rangle=a^{{T}} b=b^{{T}} a=\langle b, a\rangle $$
\end{proof}

å†…ç§¯çš„æ€§è´¨ï¼šäº¤æ¢å¾‹ã€ç»“åˆå¾‹ã€åˆ†é…å¾‹ã€‚

äº¤æ¢å¾‹ï¼š \( a^{T} b=b^{T} a \)

ç»“åˆå¾‹ï¼š \( (\gamma a)^{T} b=\gamma\left(a^{T} b\right) \)

åˆ†é…å¾‹ï¼š \( (a+b)^{T} c=a^{T} c+b^{T} c \)

\subsection{å¸¸ç”¨çš„å†…ç§¯ç­‰å¼}
\begin{corollary}[é€‰å‡ºç¬¬$i$é¡¹]
    $$ e_{i}^{T} a=a_{i} $$
\end{corollary}

\begin{corollary}[å‘é‡æ¯ä¸€é¡¹ä¹‹å’Œ]
    $$ \mathbf{1}^{T} a=a_{1}+\cdots+a_{n} $$
\end{corollary}

\begin{corollary}[å‘é‡æ¯ä¸€é¡¹çš„å¹³æ–¹å’Œ]
    $$ a^{T} a=a_{1}^{2}+\cdots+a_{n}^{2} $$
\end{corollary}

\section{Cauchy-Schwartz Inequality}
\begin{theorem}[Cauchy-Schwartz Inequality]
    è®¾ \( \langle \cdot,\cdot \rangle \) æ˜¯å‘é‡ç©ºé—´ \( V \) ä¸Šçš„å†…ç§¯, \( \forall x, y \in V \), åˆ™æœ‰

    $$
|\langle x, y\rangle|^{2} \leq\langle x, x\rangle\langle y, y\rangle
$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    ä»¤ \( \lambda \in \mathbb{R} \), åˆ™æœ‰ \( 0 \leq\langle x+\lambda y, x+\lambda y\rangle \) \( =\langle x, x\rangle+\lambda\langle y, x\rangle+\lambda\langle x, y\rangle+\lambda^{2}\langle y, y\rangle \) \( =\langle x, x\rangle+2 \lambda\langle y, x\rangle+\lambda^{2}\langle y, y\rangle \) 
    
    åˆ™æœ‰ \( \lambda^{2}\langle y, y\rangle+2 \lambda\langle y, x\rangle+\langle x, x\rangle \geq 0, \forall \lambda \in \mathbb{R} . \)

    \( \nabla=(2\langle y, x\rangle)^{2}-4\langle y, y\rangle\langle x, x\rangle \leq 0 \)
    
\( |\langle x, y\rangle|^{2} \leq\langle x, x\rangle\langle y, y\rangle \)

å½“$ |\langle x, y\rangle|^{2}=\langle x, x\rangle\langle y, y\rangle $ æ—¶ï¼Œ æœ‰ $ \left\langle x, x\rangle^2 +2 \lambda\langle y, x\rangle+\lambda^{2}\langle y, y\rangle=0\right. $

ä¹Ÿå³ \( \langle x+\lambda y, x+\lambda y\rangle=0 \), å› æ­¤ \( x+\lambda y=0 \), å³ \( x=-\lambda y \).
\end{proof}

\section{æµ®ç‚¹è¿ç®—}

è®¡ç®—æœºä»¥æµ®ç‚¹æ ¼å¼å­˜å‚¨(å®)æ•°å€¼ã€‚

åŸºæœ¬çš„ç®—æœ¯è¿ç®—(åŠ æ³•ï¼Œä¹˜æ³•ç­‰)è¢«ç§°ä¸ºæµ®ç‚¹è¿ç®—(flop)ã€‚

ç®—æ³•æˆ–æ“ä½œçš„æ—¶é—´å¤æ‚åº¦ï¼šä½œä¸ºè¾“å…¥ç»´æ•°çš„å‡½æ•°æ‰€éœ€è¦çš„æµ®ç‚¹è¿ç®—æ€»æ•°ã€‚

ç®—æ³•å¤æ‚åº¦é€šå¸¸ä»¥éå¸¸ç²—ç•¥åœ°è¿‘ä¼¼ä¼°ç®—ã€‚

ï¼ˆç¨‹åºï¼‰æ‰§è¡Œæ—¶é—´çš„ç²—ç•¥ä¼°è®¡ï¼šè®¡ç®—æœºé€Ÿåº¦/flops

ç›®å‰çš„è®¡ç®—æœºå¤§çº¦æ˜¯$1$Gflops/ç§’($10^9$flops/ç§’)

\begin{corollary}
    å‡è®¾æœ‰$n$ç»´å‘é‡$x$å’Œ$y$ï¼š

    \begin{itemize}
        \item $x+y$éœ€è¦$n$æ¬¡åŠ æ³•ï¼Œæ‰€ä»¥æ—¶é—´å¤æ‚åº¦ä¸º ($n$)flopsã€‚
        \item $x^T y$ éœ€è¦$n$æ¬¡ä¹˜æ³•å’Œ$n - 1$æ¬¡åŠ æ³•ï¼Œæ‰€ä»¥æ—¶é—´å¤æ‚åº¦ä¸º$(2n - 1)$flopsã€‚
        \item å¯¹äº$x^T y$ï¼Œé€šå¸¸å°†å…¶æ—¶é—´å¤æ‚åº¦ç®€åŒ–ä¸º$2n$ï¼Œç”šè‡³ä¸º$n$ã€‚
        \item å½“$x$æˆ–$y$æ˜¯ç¨€ç–çš„æ—¶å€™ï¼Œç®—æ³•çš„å®é™…è¿ç®—æ—¶é—´ä¼šæ¯”ç†è®ºæ—¶é—´æ›´å°‘ã€‚
    \end{itemize}
\end{corollary}



